\conclusion{}

*Électrocinétique* a été le prétexte d'un développement de la pratique combiné à la théorie par l'entremise d'une recherche-création. Si nous présentions le projet rapidement en introduction, ce que notre développement démontre est la nécessité d'un processus de réflexion combiné à des créations afin de tendre vers la concrétisation. L'idéal du performeur chevauchant son vélo et pouvant déployer un environnement audiovisuel immersif où l'effort produit l'électricité et active l'expérience interactive demeure un objectif comportant encore plusieurs étapes à franchir. La préoccupation de départ était de supprimer tous les éléments superflus afin de concrétiser le logiciel et le matériel. C'est par l'expérimentation et l'erreur que j'ai pu perfectionner le dispositif en passant par exemple d'un capteur magnétique à un capteur infrarouge. Je n'aurais pas pensé à cette nouvelle solution sans l'étape préalable qui m'a fait comprendre l'inutilité de la multiplication du nombre d'aimants au sein d'une dynamique de simplification. De la même façon, jusque-là habituée à des architectures numériques complexes, je me suis orienté vers Linux sur l'architecture *ARM*, me dépouillant ainsi d'outils de création avec lesquels je créais. 

La pensée de Simondon a stimulé l'apprentissage du C++, Pure Data, GIT et *openFrameworks* afin de consolider un environnement de création audiovisuel Libre et optimisé. L'ensemble facilite le déploiement de projets sur Linux en utilisant au mieux des ressources limitées tout en adhérant davantage à la «culture du libre». C'est au sein de ce nouvel environnement que j'ai pu construire un milieu qui favorise la réponse de chaque élément aux autres et à l'ensemble. Mais *Électrocinétique* reste, avant tout, une œuvre inachevée, mobile et en perpétuelle concrétisation.

Chacune des itérations de cette pièce constitue une mise à l'épreuve qui tend vers un perfectionnement continu. À chacune des étapes du développement, elle s'est enrichie par ses réussites et par ses échecs. Toujours dans la perspective d'une concrétisation de l'objet technique, je ne cesse de développer des savoirs, de trouver de nouvelles méthodologies, d'en abandonner certaines pour en suivre de nouvelles qui se sont parfois avérées si pertinentes qu'elles m'ont fait prendre un virage significatif donnant une dimension nouvelle à l'œuvre. 

Toutefois ces recherches n'ont pas toujours été couronnées de succès, le processus a souvent pris des directions qui m'ont forcé à suivre d'autres pistes. Cependant, si nous pouvions considérer qu'il s'agissait là d'égarements, force est de constater l'apport important qu'ont eu ces moments dans le recadrage du projet et la mise en évidence de la nécessité de trouver d'autres solutions.

Dans cette idée, *Électrocinétique* me semble avoir été et être encore un projet auquel l'idée de recherche-création s'applique parfaitement. Travaillant la réinjection, élément mis en valeur assez tôt dans l'histoire des nouvelles technologies de communication, le projet montre à quel point cet élément demeure fertile dans la perspective d'une production artistique. 

L'installation audiovisuelle et les performances que j'ai mises en place sont autant de possibilités d'exploration de la matérialité d'un médium dont la profondeur est parfois négligée. J'ai dû apprendre à avoir un rapport particulier avec la machine, approfondissant ma connaissance de celle-ci pour répondre à une volonté de concrétisation dont une clé est la meilleure compréhension de l'interaction entre chacun de ses maillons. 

Bien que le projet ait connu des progrès considérables depuis sa genèse, il serait difficile de considérer *Électrocinétique* comme un produit fini. En effet, qu'il s'agisse de la composition de mes performances qui n'en est qu'à ses prémisses, tant mon utilisation de l'instrument qui commence tout juste à être maîtrisé ou de l'autonomie électrique qui n'est pas encore atteinte, un effort de concrétisation peut et doit encore être fourni.

Je pense qu'aborder le processus de concrétisation de l'instrument interactif dans le cadre d'une recherche-création constitue le fondement d'une démarche qui dépassera le projet d'*Électrocinétique*. Créer en cherchant à employer moins de matériel technique tout en comprenant mieux son fonctionnement, ses comportements, ses forces et ses limites sont des vecteurs qui définiront mes créations futures. Dans cette perspective de développement d'instrument interactif, le concept de *Lutherie Numérique*, \cite{burton_lutherie_2000} demeure un sujet foisonnant qui gagnerait à être davantage approfondi et documenté. 

Concernant le sujet de la cybernétique, il serait intéressant d'analyser le processus de création d'instruments interactif sous la lunette de Gordon Pask. La lecture qu'en fait Margit Rosen dans *Gordon Pask's Cybernetic Systems: Conversations after the End of the Mechanical Age* \citeyearpar{margit_gordon_2016} est particulièrement applicable à ce sujet.

D'autre part, la collaboration avec des communautés de développeurs m'a permis de réaliser à quel point le partage de connaissances et l'utilisation de logiciels Libres pouvaient être à la fois constructifs et politiques dans un contexte de création. Le sujet des enjeux éthiques soulevés par le développement communautaire de *Logiciels Libres* est traité en profondeur dans *Coding freedom: the ethics and aesthetics of hacking* \citep{coleman_coding_2013}.

Au-delà d'un intérêt personnel à créer davantage d'instruments-logiciels Libre basés sur le *Raspberry Pi*, l'envie de transmettre ces techniques s'est également développée pendant le projet. J'aimerais, à l'avenir, réinvestir le savoir accumulé dans mes travaux, mais également m'impliquer davantage dans la communauté en pensant à l'apport que la diffusion et l'échange peuvent avoir sur la concrétisation de l'objet technique. Concernant le recours à la pensée de Simondon, le présent document ne fait qu'effleurer la surface d'une réflexion complexe et complète. Il serait très envisageable d'approfondir les concepts d'*individuation* \citep{simondon_individuation_1989-1} et de *transduction* \citep{simondon_individu_1964-1} dans un processus d'invention d'instrument interactif.

*Électrocinétique* évoluera encore dans les années à venir. L'œuvre apportera également, je l'espère, certaines innovations qui pourront être développées par d'autres artistes dans le contexte d'autres créations, poursuivant ainsi la démarche entamée par les chercheurs-créateurs mentionnés dans ce mémoire et que j'ai voulu poursuivre. 
